%
% Frontmatter - Introducción. Los miembros del tribunal que juzgan los PFC's tienen muchas más memorias que leer, por lo que
%	agradecerán cualquier detalle que permita facilitarles la vida. En este sentido, realizar una pequeña introducción,
%	comentar la organización y estructura de la memoria y resumir brevemente cada capítulo puede ser una buena práctica
%	que permita al lector centrarse fácilmente en la parte que más le interesa.
%

\chapter[Introducción]{
	Introducción
}

Cada vez más, la gestión y visualización de grandes \emph{datasets} basados en nubes de puntos está adquiriendo una mayor relevancia con la popularización de distintos métodos de escaneo tridimensional, lo que además ha ayudado a que hoy sea mas económico y sencillo obtener estos escaneos. Curiosamente, a pesar de que el resultado de estos métodos de escaneado son nubes de puntos, es destacable la todavía carencia de aplicaciones potentes que trabajen de forma nativa con este tipo de datos.

El uso de este tipo de tecnologías está en la actualidad muy presente en diferentes aplicaciones, desde distintos campos de la Ingeniería y la Arquitectura, como la topografía, la ingeniería civil, los sistemas de información geográfica (GIS) o el control industrial; hasta su empleo en arqueología y la propia industria del entretenimiento, pasando también incluso por su aplicación en medicina, sobre todo en lo referente al diagnóstico médico.

Toda la gestión del gran volumen de datos que supone trabajar con el
resultado de un escaneo 3D supone ya un problema en si mismo, con
soluciones dentro del ámbito de la computación de altas prestaciones
(HPC, \emph{High Performance Computing}). No obstante, en este
proyecto nos centraremos en la resolución del también importante
problema de la visualización de este tipo de datos.

La «reconstrucción» de un objeto escaneado para poder ser \emph{renderizado} presenta toda una serie de dificultades, motivadas por la falta de relación que los puntos tienen entre si. Así, nos encontramos con que, a día de hoy, en general, en muchas de las aplicaciones en las que es necesaria la visualización de estos datos se continúan usando mallas de triángulos, generadas a partir del análisis de las nubes de puntos, con los consiguientes errores debidos al ruido en los muestreos y la construcción de una topología poligonal, ante la ausencia de herramientas adecuadas para el trabajo con la primitiva punto.

En este proyecto, se presentan diferentes opciones para la
visualización de nubes de puntos y la reconstrucción de su superficie
sin necesidad de generar malla de polígonos, aprovechándose del
\textit{hardware} gráfico actual. Todas las técnicas empleadas forman
parte del estado del arte más novedoso en el campo del
\emph{point-based rendering} y han sido implementadas usando C++ y la API
gráfica multiplataforma OpenGL, lo que ha permitido obtener una
herramienta portable y fácilmente extensible.


%
% SECCION
%
\subsection*{Contexto y Objetivos}

Los objetivos concretos que cubre la elaboración de este Proyecto Fin de Carrera son:
\begin{enumerate}
	\item Aprendizaje de la API gráfica OpenGL, que permite un \emph{render} interactivo multiplataforma.
	\item Visualización básica: Desarrollo de un visualizador multiplataforma de nubes de puntos 3D. Se hará una primera versión básica que irá evolucionando durante todo el proyecto, incorporando las distintas técnicas que se vayan estudiando e implementando.
	\item Implementación de técnicas avanzadas de visualización de nubes de puntos:
	 \begin{enumerate}
         \item Basadas en \emph{rasterización}: discos orientados, correción de perspectiva
         \item Basadas en \emph{blending}, para conseguir un acabado suave en el \emph{render}
	 \end{enumerate}
	\item Propuesta de un algoritmo novedoso para la visualización avanzada de puntos con blending en un único pase, frente a los habituales 3 pases de las técnicas de blending más usadas
	\item Integración del visualizador con la libtería PCL, especializada en la gestión de nubes de puntos. Esto nos permitirá acceder a un importante abanico de métodos y estructuras para el trabajo eficiente con grandes conjuntos de datos basados en la primitiva punto.
\end{enumerate}


%
% SECCION
%
\subsection*{Estructura de la memoria}

La memoria está constituida por un total de 7 capítulos, además de esta introducción, en los que se desarrollan los siguientes contenidos:

\paragraph*{Capítulo~\ref{nombre_referencia_al_capitulo}.}
Se detalla la planificación y la metodología de desarrollo usadas en la realización del proyecto. Se introducen los métodos ágiles de desarrollo de \textit{software} y se presenta su aplicación en este caso concreto. Además, se describe cómo fue el desarrollo del trabajo con un «histórico» en un diagrama de \textit{Gantt}, incluyendo también una estimación de presupuesto para un proyecto como este.

\paragraph*{Capítulo~\ref{nombre_referencia_al_capitulo_020}.}
En este capítulo se explican algunos de los principales fundamentos tecnológicos necesarios para comprender el proyecto, empezando por una descripción de la naturaleza de las nubes de puntos, la API OpenGL y la libreria PCL.

\paragraph*{Capítulo~\ref{nombre_referencia_al_capitulo_030}.}
Se introducen los fundamentos básicos de la programación gráfica: tipos de \emph{render}, modelos 3D, espacios Euclídeos y transformaciones, cámaras y la naturaleza matricial de todas las matemáticas que hay destrás de una visualización 3D.

\paragraph*{Capítulo~\ref{nombre_referencia_al_capitulo_040}.}
Se muestra el análisis y diseño realizado de la herramienta necesaria, previo a la construcción del visualizador 3D.

\paragraph*{Capítulo~\ref{nombre_referencia_al_capitulo_050}.}
Este capítulo constituye el núcleo de este trabajo, presentándose los diferentes algoritmos y métodos que se han implementado para el dibujado de las nubes de puntos en pantalla, describiendo tanto algoritmos de rasterización como de \textit{blending}.

\paragraph*{Capítulo~\ref{nombre_referencia_al_capitulo_060}.}
En este capítulo se analizan los resultados obtenidos de la ejecución de los diferentes algoritmos presentado en el anterior capítulo, tanto en términos de calidad de los \emph{renders} obtenidos como de rendimiento.

\paragraph*{Capítulo~\ref{nombre_referencia_al_capitulo_070}.}
Por último, se muestran las principales conclusiones alcanzadas tras la finalización del proyecto, así como posibles líneas futuras a explorar como continuación del trabajo realizado.




